\documentclass[t,xcolor=dvipsnames,8pt]{beamer}

\usepackage{calc}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{cancel}
% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.



% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
  \usetheme{default}
%  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{navigation symbols}{}
}


\usepackage[english]{babel}
% or whatever

%\usepackage[latin1]{inputenc}
% or whatever

%\usepackage{times}
%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{type1cm}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{amsmath}
%\usepackage{pdfanim}
%\usepackage{multimedia}
%\usepackage{movie15}
\usepackage{alltt}

\newcommand{\numb}[1]{\multicolumn{1}{r}{$#1\;\;\;\;$}}

\title{Funktionen I: Differentiation}

%\subtitle
%{Include Only If Paper Has a Subtitle}

\author{Stefan Boresch}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute{
  Department of Computational Biological Chemistry\\
  Faculty of Chemistry\\
  University of Vienna
}

%\date{December 7, 2006}
%\date{July 11/12, 2008}

\subject{Mathematik f\"ur Molekularbiologen: Funktionen, Differenzieren}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

% \pgfdeclareimage[height=0.5cm]{university-logo}{university-logo-filename}
% \logo{\pgfuseimage{university-logo}}

% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}


\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
%\frametitle{Lizenz}
\vspace*{1cm}

\begin{center}
Copyright (c) 2008, 2020 Stefan Boresch
\end{center}

\vspace*{1cm} Permission is granted to copy, distribute and/or modify
this document under the terms of the
\href{http://www.gnu.org/licenses/fdl.html}{\color{blue}GNU Free Documentation
License, Version 1.2} or any later version published by the Free
Software Foundation; with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts,
and no Back-Cover Texts.  A copy of the license is included in the
section entitled "GNU Free Documentation License".
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Was ist eine Funktion?}  Die Naturwissenschaften
besch\"aftigen sich mit dem Studium von Zusammenh\"angen zwischen
Gr\"o{\ss}en, z.B.\ erh\"oht sich der Druck eines Gases, wenn man die
Temperatur erh\"oht, chemische Prozesse verlangsamen sich, wenn man
die Temperatur senkt usw.\\[0.25cm]

Die mathematische Abstraktion solcher Zusammenh\"ange f\"uhrt zum
Konzept der Funktion. Ganz allgemein ist eine Funktion {\em \color{blue}
eine Vorschrift, die jedem Element $x$ einer Menge $\mathbf{A}$ in
{\em eindeutiger} Weise ein Element $y$ einer Menge $\mathbf{B}$
zuordnet.} \visible<2->{Diese Vorschrift kann
\begin{itemize}
\item in mathematischer Schreibweise erfolgen ($y=f(x)$, z.B. $y=x^2$),
\item<3-> verbal erfolgen (``Der Preis von $g$ Gramm Extrawurst berechnet sich
aus der Menge in Gramm multipliziert mit dem Sortenpreis $S$ (pro Gramm), z.B.
wenn $S=7$~cent/g, dann kosten f\"unf Gramm Extrawurst $5\times 7=35$~cent.''),
\item<4-> aus einer Tabelle bestehen (z.B. Tabelle von (eigenen) Me{\ss}daten oder
Tabellen in 'CRC Handbook of Chemistry and Physics'),
\item<5-> aus einem Graphen bestehen (z.B. graph.\ Darstellung einer Messung, Absorption als Funktion der Zeit).
\end{itemize}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Zum Funktionsbegriff}
Unter Verwendung der mathematischen Schreibweise $y=f(x)$ bezeichnet
man $x$ als die {\em unabh\"angige}, und $y$ als die {\em abh\"angige}
Ver\"anderliche (Variable); diese Unterscheidung gilt nat\"urlich auch f\"ur
die anderen Arten, eine Funktion einzuf\"uhren.  Die Mengen $\mathbf{A}$
und $\mathbf{B}$ k\"onnen i.a. durchaus endlich bzw. diskret sein. Bei Tabellen
ist dies z.B. notwendigerweise der Fall (die Funktion ist nur f\"ur die
tabellierten Werte definiert!). In der Wahrscheinlichkeitsrechnung nimmt
die {\em Zufallsvariable} eine zentrale Rolle ein: trotz ihres Namens
handelt es sich dabei um eine Funktion, die jedem 
Element des Ereignisraums einen Wert zuweist (z.B. die Augenzahl bei
W\"urfeln mit einem W\"urfel, oder 1 bzw.\ 0 f\"ur Erfolg/Mi{\ss}erfolg in
einem Bernoulliexperiment).\\[0.25cm]

\visible<2->{Wir besch\"aftigen uns zun\"achst mit {\color{blue}Funktionen {\em
einer} reellen Ver\"anderlichen},\footnote{In der Praxis h\"angt eine
Gr\"o{\ss}e fast immer von mehr als einer Ver\"anderlichen ab ---
wir werden Funktionen mehrerer (reeller) Ver\"anderlicher separat
besprochen.} d.h., sowohl unsere Startgr\"o{\ss}e $x$, als auch der
Funktionswert sind Elemente von $\mathbb{R}$. Weiters nehmen wir an,
da{\ss} die {\color{blue}Mengen $\mathbf{A}$ und $\mathbf{B}$
(unendliche) Teilmengen von $\mathbb{R}$} sind. Dies ist gerade 
in der Biologie oft
eine Abstraktion, es gibt z.B. keine halben Zellen.  Umgekehrt
ist der praktische Unterschied zw.\ $10^{10}$ und $10^{10}+1$ Zellen
so gering, da{\ss} man ruhigen Gewissens so tun darf, als ob auch
$10^{10}+0.1$ Zellen sinvoll w\"aren. Auf Grund dieser Voraussetzung
sind aber die Techniken, die wir entwickeln werden, etwas
eingeschr\"ankt und erlauben z.B. keine systematische Behandlung von
Zufallsvariablen!\\[0.25cm]}



\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eindeutigkeit}
Ein ganz entscheidender Punkt der eine ``Funktion'' erst zu einer
Funktion im mathematischen Sinne macht, ist die
{\color{blue}\em Eindeutigkeit}, mit der der unabh\"angigen Ver\"anderlichen $x$
{\color{blue}\em genau ein} Wert zugewiesen wird.\\[0.25cm]

%Nehmen Sie an, Sie und ein(e) KollegIn kaufen sich eine
%Extrawurstsemmel.  In beiden F\"allen zeigt die Waage exakt 5g
%an. Wenn der Verk\"aufer von Ihnen und Ihrer/m KollegIn
%unterschiedlich viel Geld will, dann ``hat's was''\ldots\\[0.25cm]

%Mathematischeres
Beispiel: Quadratwurzel. Sie wissen, da{\ss} sowohl
$+2$ als auch $-2$ Quadratwurzeln von $4$ sind, d.h., $\sqrt{4}=\pm2$.
F\"ur die Definition einer Wurzelfunktion ist dies jedoch ein Problem,
denn somit gibt es f\"ur jedes $x$ zwei m\"ogliche Funktionswerte.
Um zur Wurzelfunktion zu kommen, m\"ussen Sie also dazusagen, welchen der
beiden \"Aste (positive oder negative Wurzel) Sie haben m\"ochten.
Deshalb schreibt man oft $f(x)=+\sqrt{x}$ bzw. $f(x)=-\sqrt{x}$.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Definitionsmenge, Wertemenge}
F\"ur eine Funktion 
\[y=f(x)\]
bilden alle $x$-Werte, denen sich $y$-Werte zuordnen lassen den
Definitionsbereich (die {\color{blue}Definitionsmenge}) $\color{blue}D$ von
$f(x)$. Die $y$-Werte bilden den Wertebereich (die {\color{blue}Wertemenge})
$\color{blue}W$. Die Bestimmung von $D$ ist wichtig --- folgende Faustregeln sind
zu beachten:
\begin{itemize}
\item<2-> Keine ``verbotenen'' Operationen (Division durch Null, Logarithmus von Null, $\tan(\pi/2)$ usw.)
\item<3-> Das Ergebnis der Funktion mu{\ss} reell sein, d.h., z.B.\ keine
Wurzel eines negativen Arguments, kein Logarithmus einer negativen Zahl usw.
\end{itemize}

\visible<4->{\"Uber diese mathematischen Voraussetzungen hinaus, hat man in Anwendungen
oft zus\"atzliche Einschr\"ankungen. Beispiel: Die Funktion
\[c=c(t)=c_0 e^{-kt},\qquad c_0,\;k\text{ reelle Konstanten}\]
beschreibt die Konzentration  $c$ einer Substanz als Funktion der Zeit $t$,
wenn die Reaktion einer Kinetik erster Ordnung gehorcht. Mathematisch ist
die Definitionsmenge $\mathbb{R}$. Chemisch/biologisch sinnvoll sind
allerdings nur Werte der unabh\"angigen Variablen $t\ge 0$ (Bei $t=0$
starten Sie Ihr Experiment, eine negative Zeit ist in diesem Kontext
sinnlos!)}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiele zu Definitions- und Wertemenge}
Bitte \"uberlegen Sie sich genau, warum die folgenden Definitions- und
Wertemengen gelten!
\begin{center}
\begin{tabular*}{\textwidth}{l@{\extracolsep{\fill}}p{\textwidth/3}p{\textwidth/3}}
$f(x)=$ & $D$ & $W$ \\[2ex]
\hline
 & & \\
$x^3$ & $\mathbb{R}$ & $\mathbb{R}$\\[1ex]
$x^4$ & $\mathbb{R}$ & $y\ge 0$\\[1ex]
\visible<2->{$\displaystyle{\frac{1}{x}}$ & $x\ne 0$ & $\mathbb{R}\setminus\lbrace 0\rbrace$\\[2ex]
\visible<3->{$\ln x$ & $ x > 0$ & $\mathbb{R}$\\[1ex]}
\visible<4->{$+\sqrt{x-2}$ & $x\ge2$ & $y\ge 0$\\[1ex]}
\visible<5->{$\displaystyle{\frac{1}{+\sqrt{x-2}}}$ & $x>2$ & $y> 0$\\[3ex]}
\visible<6->{$\displaystyle{\frac{\tan(x)}{\ln(x-2)}}$ & $x>2$, $x\ne 3$, $x\ne (2k+1)\frac{\pi}{2}$ mit $(k\ge 1)$ & $\mathbb{R}$\\[2ex]}}
\end{tabular*}
\end{center}
\visible<7->{Anmerkung zum letzten Beispiel: Nur f\"ur $x>2$ ist Argument des Logarithmus
positiv und ungleich Null. F\"ur $x=3$ wird der Logarithmus Null und somit entst\"unde eine Division durch Null. $\tan(x)$ ist f\"ur $(2k+1)\frac{\pi}{2},\; k\in \mathbb{Z}$ nicht definiert. Da jedoch $x>2$ gen\"ugt $k\ge 1$!}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Eigenschaften von Funktionen} An dieser Stelle
m\"u{\ss}ten zun\"achst Eigenschaften von Funktionen diskutiert
werden, z.B.\ Monotonie, Periodizit\"at, gerade/ungerade Funktion
usw.\ Aus Zeitgr\"unden mu{\ss} ich Sie jedoch auf das Skriptum, die
Formelsammlung oder auch Ihre AHS Lehrb\"ucher verweisen.\\[0.25cm]

Zun\"achst noch ein paar kurze Anmerkungen zu Grenzwerten und Stetigkeit,
bevor wir uns der Differentiation zuwenden. Auch hier geht es
hpts.\ um Begriffsbildung, es wird nicht von Ihnen verlangt werden, da{\ss}
Sie aktiv einen Grenzwert berechnen oder mathematisch exakt eine
Funktion auf Stetigkeit \"uberpr\"ufen.
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Warum Grenzwerte? --- Steigung der Tangente}
\vspace*{0.5cm}
\begin{columns}[t,totalwidth=12cm]
\begin{column}{6cm}
\input{function_fig1}
\end{column}
\begin{column}{6cm}
\vspace*{-5cm}
\[k=\frac{f(x_1)-f(x_0)}{x_1-x_0}\]
\visible<2->{\color{blue}%
\[\tilde k=\frac{f(\tilde x_1)-f(x_0)}{\tilde x_1-x_0}\]
}%
\visible<3->{\vspace*{0.5cm}
\begin{center}\color{green!50!black}Steigung der Tangente?\end{center}}
\end{column}
\end{columns}
F\"ur die dargestellte Situation ist $k$ die Steigung der Sekante durch die
Punkte $(x_0,f(x_0))$, $(x_1,f(x_1))$. \visible<2->{\color{blue}Um die Steigung der Tangente an die Funktion an der Stelle $x_0$ zu finden, l\"a{\ss}t man $x_1$ and
$x_0$ rutschen, gezeigt durch $x_1\rightarrow\tilde x_1$. }\visible<3->{\color{green!50!black}Dieses Vorgehen scheitert jedoch genau dort wo es
spannend ist, n\"amlich f\"ur $x_1=x_0$, da es
dann im Ausdruck f\"ur $k$ zu einer Division durch Null kommt\ldots  }
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Warum Grenzwerte? --- Untersuchung von Problemstellen}
Untersuchung einer Funktion in der N\"ahe von Definitionsl\"ucken:\\[2ex]
\begin{columns}[t,totalwidth=12cm]
\begin{column}{6cm}
\vspace*{-5cm}
\[f(x)=\frac{x^4-4}{x^2-2}\]
\visible<2->{\begin{center}Klarerweise: $D=\mathbb{R}\setminus\lbrace\pm\sqrt{2}\rbrace$\end{center}}
\end{column}
\begin{column}{6cm}
\visible<4->{\input{function_fig2}}
\end{column}
\end{columns}
\visible<3->{%
%\vspace*{1cm}
\begin{center}
Funktionswerte nahe $x=+\sqrt{2}\approx1.414213562$\\[2ex]
\begin{tabular}{cccccccc}
x    & 1.4100 & 1.4140 & 1.41420 & \ldots & 1.4143 & 1.4150 & 1.4200 \\
f(x) & 3.9881 & 3.9994 & 3.99996 & \ldots & 4.0002 & 4.0022 & 4.0164 
\end{tabular}
\end{center}
}% 
\visible<4->{N\"ahert man sich z.B. $x\rightarrow+\sqrt{2}$, so geht der
Funktionswert offensichtlich gegen 4.}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Grenzwerte}
\begin{itemize}[<+->]
\item Die beiden gezeigten Beispiele verdeutlichen, da{\ss} ein systematisches Werkzeug hilfreich w\"are, um das Verhalten von Funktionen zu verstehen, selbst z.B. in der N\"ahe von Definitionsl\"ucken. Dieses Werkzeug bietet uns das
Konzept des Grenzwerts:
\item {\color{blue}Die Funktion $\mathsf{y=f(x)}$ sei in einer Umgebung von a, eventuell mit
Ausnahme von a, definiert. Die Funktion besitzt an der Stelle $\mathsf{x=a}$
den {\color{red} Grenzwert} oder {\color{red} Limes} A, in Zeichen
\[\mathsf{\lim_{x\rightarrow a} f(x)=A\quad\text{oder}\quad
f(x)\rightarrow A\text{ f\"ur }x\rightarrow a}\]
wenn sich die Funktion f(x) bei unbegrenzter Ann\"aherung von x an a (von
``links'' als auch von ``rechts'') unbegrenzt
an A n\"ahert. Die Funktion f(x) braucht an der Stelle $\mathsf{x=a}$ den
Wert A nicht anzunehmen und braucht an dieser Stelle auch nicht definiert zu
sein.}
\item Die Untersuchung von Grenzwerten kann recht knifflig werden, es
ist nicht --- wie das letzte Beispiel m\"oglicherweise irrt\"umlich
suggeriert --- genug, sich Funktionswerte in der N\"ahe der
Problemstelle anzusehen. Probieren Sie sich an
\[\lim_{x\rightarrow 0}\frac{\sqrt{x^2+9}-3}{x^2}\]
indem Sie mit dem Taschenrechner den Funktionswert f\"ur $x=0.01$ und $x=0.000000001$ berechnen. Was ist Ihre Vermutung f\"ur den Grenzwert? (Antwort: 1/6)
\item In vielen F\"allen helfen praktische Rechenregeln, die Sie sich in
Ihrer Formelsammlung einmal kurz ansehen sollten\ldots
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiele zu Grenzwerten}
\begin{itemize}
\item Unter der Verwendung des Grenzwertkonzepts (und der erw\"ahnten
Rechenregeln) k\"onnen wir 
f\"ur unser fr\"uheres Beispiel schreiben:
\[\lim_{x\rightarrow+\sqrt{2}}\frac{x4-4}{x^2-2}=\lim_{x\rightarrow+\sqrt{2}}\frac{{\color{orange}(x^2-2)}(x^2+2)}{{\color{orange}x^2-2}}\visible<2->{=\lim_{x\rightarrow+\sqrt{2}}x^2+2=(\sqrt{2})^2+2=4}\]
\visible<3->{{\bfseries Anmerkungen:} (i) Das K\"urzen von $x^2-2$ ist nur erlaubt,
weil wir $x$ nie den Wert $+\sqrt{2}$ einnehmen lassen. Ohne den
Grenzwertformalismus w\"are dies ein schwerer Fehler! (ii) Zum letzten
Schritt: Im Prinzip nicht selbstverst\"andlich, aber hier gibt es
keinen Grund warum $x^2+2$ {\em nicht} gegen 4 gehen sollte, wenn
$x\rightarrow+\sqrt{2}$, egal ob man sich von Werten $x>+\sqrt{2}$
oder $x<+\sqrt{2}$ n\"ahert. In einem solchen Fall bekommt man den
Grenzwert durch ``Einsetzen'' in die Funktion.}
\visible<4->{\item Obwohl die ``Vorzeichen'' (signum, sign) Funktion f\"ur ganz $\mathbb{R}$
definiert ist, existiert der Grenzwert $\lim_{x\rightarrow 0}\text{sign}(x)$
aus offensichtlichen Gr\"unden {\em nicht}!}
\end{itemize}
\visible<4->{\begin{center}
\begin{columns}[t,totalwidth=10cm]
\begin{column}{6cm}
\input{function_fig3}
\end{column}
\begin{column}{4cm}
\vspace*{-1.5cm}
\[\text{sign}(x)=
\begin{cases}
-1 & :\; x<0\\
0 & :\; x=0\\
+1 &:\; x>0
\end{cases}
\]
\end{column}
\end{columns}
\end{center}}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erweiterungen des Grenzwertkonzepts}
\begin{itemize}[<+->]
\item Unsere Definition des Grenzwerts behandelt (i) nur das Verhalten
einer Funktion wenn $x$ gegen einen endlichen Wert geht, und (ii) existiert
der Grenzwert nur, wenn $lim_{x\rightarrow a}f(x)=A$ eine endliche Zahl ist.
In der Praxis erweisen sich zwei Verallgemeinerungen als n\"utzlich:
\item Der Grenzwert
\[\lim_{x\rightarrow0}\frac{1}{x^2}\]
existiert gem\"a{\ss} der strengen Definition nicht, denn der
Funktionswert w\"achst \"uber alle Grenzen f\"ur $x\rightarrow
0$. Genau dieses ``Wachsen \"uber alle Grenzen'' wird aber h\"aufig
in der Form
\[\lim_{x\rightarrow0}\frac{1}{x^2}=+\infty\]
abgek\"urzt.
\item In quasi-analoger Weise wird die Grenzwertschreibweise einer 
Funktion verwendet, um das Verhalten f\"ur $x\rightarrow\pm\infty$
zu beschreiben. So gilt z.B.\
\[\lim_{x\rightarrow-\infty}e^x=0\qquad\text{und}\qquad\lim_{x\rightarrow+\infty}\frac{1}{x}=0\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Stetigkeit}
\begin{itemize}[<+->]
\item Bevor wir zur Frage der Steigung der Tangente an eine Funktion
zur\"uckkehren, sollten wir noch rasch den Begriff der {\color{blue}Stetigkeit} einf\"uhren.
\item {\color{blue}Die Funktion f(x) ist an der Stelle $\mathsf{x=a}$ stetig, wenn
\[\lim_{x\rightarrow a}f(x)=f(a),\]
was bedeutet, da{\ss}}
\begin{itemize}
\item {\color{blue}$\mathsf{f(a)}$ definiert ist, d.h. $\mathsf{a\in D}$ von f(x),}\\
{\small{[Beispiel: $1/x$ ist unstetig bei $x=0$, $\displaystyle{\frac{x^4-4}{x^2-2}}$ bei $x=\pm\sqrt{2}$]}} 
\item {\color{blue}der Grenzwert $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow a}f(x)=A}$
existiert}\\
{\small{[Beispiel: $\text{sign}(x)$ ist unstetig bei $x=0$, da
$\displaystyle{\lim_{x\rightarrow0}sign(x)}$ nicht existiert.]}} 
\item  {\color{blue}und dieser Grenzwert A gleich $f(a)$ ist.}\\
{\small[Beispiel: Die Funktion
\[f_1(x)=\begin{cases}
\frac{x^4-4}{x^2-2} & x\ne\pm\sqrt{2} \\
1                   & x=\pm\sqrt{2}
\end{cases}\]
ist nicht stetig bei $x=\pm\sqrt{2}$, weil z.B.\ $
\lim_{x\rightarrow\sqrt{2}}f_1(x)=4 \;\alert{\ne}\; f_1(\sqrt{2})=1$}\\
Hingegen ist 
\[f_2(x)=\begin{cases}
\frac{x^4-4}{x^2-2} & x\ne\pm\sqrt{2} \\
\alert{4}                   & x=\pm\sqrt{2}
\end{cases}\]
\"uberall stetig. Man bezeichnet $f_2(x)$ auch als stetige
Fortsetzung von $\frac{x^4-4}{x^2-2}$.]
\end{itemize}
\item {\bfseries Faustregel:} Eine Funktion ist auf einem Intervall stetig, wenn man den Graph der Funktion auf diesem Intervall {\em ohne} Absetzen zeichnen kann.
\end{itemize}
\end{frame}

%---------------------------------------------------------------------------

\begin{frame}
\frametitle{Steigung der Tangente --- Ableitung von Funktionen}
\vspace*{0.5cm}
\begin{columns}[t,totalwidth=11.5cm]
\begin{column}{5.5cm}
\input{function_fig1a}
\end{column}
\begin{column}{6cm}
\vspace*{-5.5cm}

{Wir suchen die Steigung der Tangente an die Funktion $f(x)$ an
der Stelle $x=x_0$. Wie vorher beginnen wir mit der Steigung der
Sekante, nur da{\ss} wir $x_1$ als $x_0+\Delta x$ (also als $x_0$
plus ein Offset $\Delta x$) schreiben:
\[k=\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{x_0+\Delta x-x_0}=\]
\[=\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}\]
\vspace*{0.5cm}
\visible<2->{\color{green!50!black}Was uns interessiert ist $k$ f\"ur $\Delta x\rightarrow 0$.}
}
\end{column}
\end{columns}
\visible<3->{\color{blue}Existiert der Grenzwert
\[\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}\]
so bezeichnet man ihn 
als {\em Ableitung} der Funktion $f(x)$ an der Stelle $x_0$ und verwendet
die Notation $f'(x=x_0)$ oder $\displaystyle{\left(\frac{\text{d}f}{\text{d}x}\right)_{x=x_0}}$.
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Berechnung der Ableitung} Wir illustrieren das eben
Gesagte am konkreten Beispiel der Funktion $f(x)=x^2$. Wir suchen
\[\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{f(x_0+\Delta x)-f(x_0)}{\Delta x}
=\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{[x_0+\Delta x]^2-x_0^2}{\Delta x}
=\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{x_0^2+2x_0\Delta x+\Delta x^2-x_0^2}{\Delta x}
\]
\[=\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{2x_0\Delta x+\Delta x^2}{\Delta x}=
=\lim_{\Delta x\rightarrow 0}\frac{{\color{orange}\Delta x}(2x_0+\Delta x)}{\color{orange}\Delta x}=
\lim_{\Delta x\rightarrow 0}2x_0+\Delta x=2 x_0\]
Der Grenzwert existiert und somit ist die Ableitung von $x^2$ an der
Stelle $x_0$ gleich $2x_0$, d.h., Die Steigung der Tangente an die Funktion
$x^2$ an der Stelle $x_0$ ist $2 x_0$.\\[0.25cm]

Da wir keinerlei Einschr\"ankung f\"ur $x_0$ gemacht haben, gilt die
obige Rechnung f\"ur beliebige $x_0\in \mathbb{R}$, man sagt die Ableitung
von $x^2$ ist $2x$.\\[0.25cm]

Das Berechnen der Ableitung wird auch als {\color{blue}Differenzieren}
bezeichnet.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Welche Funktionen sind differenzierbar}
\begin{itemize}
\item Die notwendige Voraussetzung f\"ur Differenzierbarkeit ist {\em
Stetigkeit} ---  eine Funktion kann nur dort differenziert werden, wo
sie stetig ist ($\text{sign}(x)$ kann an der Stelle $x=0$ nicht differenziert
werden, da an dieser Stelle unstetig). Dar\"uberhinaus gibt es F\"alle, in denen
eine stetige Funktion an bestimmten Stellen {\em nicht} differenzierbar ist!
\item Beispiele:\\[0.5cm]
\begin{columns}
\begin{column}{3.5cm}
\[f(x)=\left|x\right|\]
\input{function_fig4a}
\[f'(x=0)=?\]
\end{column}
\begin{column}{3.5cm}
\[f(x)=2-x^{2/3}\]
\input{function_fig4b}
\[f'(x=0)=?\]
\end{column}
\begin{column}{3.5cm}
\[f(x)=x^{1/3}\]
\input{function_fig4c}
\[f'(x=0)=\text{``$\infty$''}\]
\end{column}
\end{columns}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Rechenregeln der Differentiation} Im Prinzip kann man jede
(differenzierbare) Funktion wie im $x^2$ Beispiel durch
Grenzwertbildung differenzieren. In der Praxis ist das nicht nur
m\"uhsam, sondern w\"are auch sehr repetitiv. Stattdessen verwendet
man Regeln f\"ur die Ableitung elementarer
Funktionen zusammen mit Regeln f\"ur das Differenzieren zusammengesetzter
Funktionen. Einige wichtige finden Sie in der
folgenden Tabelle --- ansonsten bitte Formelsammlung bem\"uhen\\[1cm]
\begin{center}
\begin{columns}[t]
\begin{column}{4cm}
\begin{tabular}{cc}
$f(x)$ & $f'(x)$\\[2ex]
\hline
 & \\
$c$ (Konstante) & 0 \\[1ex]
$x$ & 1 \\[1ex]
$x^a,\;a\in\mathbb{R}$& $ax^{a-1}$ \\[1ex]
$e^x$ & $e^x$ \\[1ex]
$\sin x$ & $\cos x$\\[1ex]
$\cos x$ & $-\sin x$
\end{tabular}
\end{column}
\begin{column}{6cm}
\begin{tabular}{ll}
Name & Regel \\[2ex]
\hline
 & \\
Faktorregel & $[c\,f(x)]'=c\, f'(x)$ \\[1ex]
Summenregel & $[f(x)+g(x)]'=f'(x)+g'(x)$\\[1ex]
Produktregel & $[f(x)g(x)]'=$\\[1ex]
             & $\qquad\quad=f'(x)g(x)+f(x)g'(x)$\\[1ex]
Kettenregel & $[{\color{green!50!black}f({\color{red}g(x)})}]'=$\\[1ex]
            & $\qquad\quad={\color{green!50!black}f'({\color{red}g(x)})}{\color{red}g'(x)}$
\end{tabular}
\end{column}
\end{columns}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiele zum Differenzieren}
\begin{enumerate}[<+->]
\item $\displaystyle{[x^5]'=5x^4}$
\item $\displaystyle{[\sqrt[\leftroot{3}\uproot{1}3]{x}]'=[x^{1/3}]'=\frac{1}{3}x^{-2/3}=\frac{1}{3\sqrt[\leftroot{3}\uproot{1}3]{x^2}}}$
\item $\displaystyle{[x^3+\sin x]'=3x^2+\cos x}$
\item $\displaystyle{[x^3\,\sin x]'=3x^2\sin x+x^3\,\cos x}$
\item $\displaystyle{[\sin(x^2)]'=\cos(x^2)\,2x=2x\cos(x^2)}$ ($\sin()$ ist \"au{\ss}ere, $x^2$ ist innere Funktion)
\item $\displaystyle{[e^{-5x}]'=e^{-5x}\,(-5)=-5e^{-5x}}$ Gerade in einfachen F\"allen NICHT auf innere Ableitung vergessen!
\item Die Kettenregel ist beliebig schachtelbar \ldots\\
$\displaystyle{[e^{\sqrt{1-x^2}}]'=e^{\sqrt{1-x^2}}\,\frac{1}{2}(1-x^2)^{-1/2}(-2x)=-\frac{x\,e^{\sqrt{1-x^2}}}{\sqrt{1-x^2}}}$ 
\item {\bfseries Wichtige Zusatzregel:} Hausverstand einschalten und wenn m\"oglich Funktion vor dem Losrechnen vereinfachen!\\
$\displaystyle{[\sin x\cos x]'=[\frac{1}{2}\sin(2x)]'=\frac{1}{2}\cos(2x)2=\cos(2x)}$ (Trig.\ Identit\"at $sin 2\alpha=2\sin\alpha\cos\alpha$. Nat.\ geht's auch mit der Produktregel\ldots)
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Erg\"anzungen}
\begin{itemize}[<+->]
\item Produkt von drei (oder mehr) Funktionen: Die Produktregel l\"a{\ss}t
sich ebenfalls erweitern:
\[[f\,g\,h]'=[f\,(g\,h)]'=f'\,(g\,h)+f\,(g\,h)'=f'\,(g\,h)+f\,(g'\,h+g\,h')=
\]
\[=f'\,g\,h+f\,g'\,h+f\,g\,h'\]
\item Quotientenregel\\
Diese folgt aus den bis jetzt gebrachten Differentiationsregeln --- Auswendiglernen nicht unbedingt n\"otig:
\[{\color{blue}\left[\frac{f}{g}\right]'}=\underbrace{[f\,g^{-1}]'}_{\text{\alert{Produktregel}}}=f'\,g^{-1}+f\,[g^{-1}]'=f'\,g^{-1}-f\,g^{-2}\,\alert{g'}={\color{blue}\frac{f'\,g-f\,g'}{g^2}}\]
Passen Sie auf die \alert{innere Ableitung von g} im vorletzten Schritt auf! $g^{-1}=1/g$, nicht die Umkehrfunktion von $g$!\\[0.25cm]
Die Quotientenregel wird oft an falscher Stelle verwendet. Z.B. gen\"ugt f\"ur
\[\left[\frac{1}{x^2}\right]'=[x^{-2}]'=-2x^{-3}=-\frac{2}{x^3}\]
die Ableitungsregel f\"ur Potenzen. Eine legitime Anwendung der Quotientenregel hingegen ist die Ableitung des Tangens:
\[[\tan x]'=\left[\frac{\sin x}{\cos x}\right]'=\frac{\cos x\,\cos x-\sin x\,(-\sin x)}{\cos^2 x}=\frac{1}{\cos^2 x}\]
NB: $\sin^2 x+\cos^2 x=1$!
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Ableitung von Umkehrfunktionen}
In unserer Besprechung der Ableitung fehlen Regeln f\"ur das Ableiten der Umkehrfunktionen, d.h., z.B.\ die Ableitungen von $\ln x$, $\arcsin x$ usw.\ Sie finden
diese in Ihrer Formelsammlung, es ist aber recht instruktiv sich die Ableitungsregeln selbst zu erarbeiten. Die zentrale Idee ist, da{\ss}
\[\varphi(f(x))=f(\varphi(x))=x\]
gilt (nat\"urlich unter Ber\"ucksichtigung der jeweiligen Definitionsbereiche!), wobei $\varphi$ die Umkehrfunktion (inverse Funktion) zu $f$
bezeichnet. Durch Differentiation der linken und rechten Seite obiger
Identit\"at kann man die Ableitungsregel f\"ur das jeweilige $\varphi$ ermitteln. Beispiele:
\begin{itemize}[<+->]
\item $[\ln x]'=?$ \hfill{\tiny Anmerkung: $\exp(x)=e^x$}
\[\exp(\ln x)=x, \quad\Rightarrow\quad [\exp(\ln x)]'=[x]'\]
\[\exp(\ln x)\,[\ln x]'=1 \quad\Rightarrow\quad x\,[\ln x]'=1\]
\[\Rightarrow{\color{blue}[\ln x]'=\frac{1}{x}}\]
\item $[\arcsin x]'=?$\hfill{\tiny Anmerkung: $\sin^2\! x=(\sin x)^2$}
\[\sin(\arcsin x)=x\quad\Rightarrow\quad[\sin(\arcsin x)]'=[x]'
\quad\Rightarrow\quad
\cos(\arcsin x)[\arcsin x]'=1
\]
Unter Ber\"ucksichtigung von $\sin^2 x+\cos^2 x=1 \;\Leftrightarrow\; \cos x=\sqrt{1-\sin^2 x}$ folgt
\[{\color{blue}[\arcsin x]'}=\frac{1}{\cos(\arcsin x)}=\frac{1}{\sqrt{1-\sin^2(\arcsin x)}}=
{\color{blue}\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}}\]
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Die spezielle Rolle von $e^x$}
Aus der Eigenschaft $[e^x]'=e^x$, der Identit\"at {\color{blue}$e^{\ln x}=x$}
plus den
Rechenregel f\"ur Potenzen lassen sich einige weitere
Ableitungsregeln gewinnen bzw. bekannte Regeln zeigen.
\begin{enumerate}[<+->]
\item $[a^x]'=?$ ($a\in\mathbb{R},\; a\ne e$)
\[[a^x]'=\left[\left(e^{\ln a}\right)^x\right]'=\left[e^{\ln a\,x}\right]'=
e^{\ln a\,x}\ln a=a^x\ln a\]
\item $[x^a]'=?$
\[
[x^a]'=\left[\left(e^{\ln x}\right)^a\right]'=
\left[e^{a\ln x}\right]'=e^{a\ln x}\,a\frac{1}{x}=a\,x^a\,\frac{1}{x}=ax^{a-1}
\]
(verallg.\ Potenzregel)\\[0.25cm]
\item $[x^x]'$ (just for fun ...)
\[[x^x]'=\left[\left(e^{\ln x}\right)^x\right]'=\left[e^{x\ln x}\right]'=e^{x\ln x}\,[x\ln x]'=x^x\left(1\,\ln x+x\frac{1}{x}\right)=x^x(1+\ln x)\]
(Was ist die Definitionsmenge dieser Funktion?)
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Mittelwertsatz der Differentialrechnung}
Von den vielen S\"atzen \"uber Eigenschaften differenzierbarer Funktionen sei
hier nur der Mittelwertsatz (MWS) erw\"ahnt (weil wir ihn sp\"ater kurz brauchen werden \ldots)\\[0.2cm]
{\color{blue}Wenn eine Funktion $y=f(x)$ in einem abgeschlossenen Intervall [a,b], $a\le x\le b$,
stetig ist und im Innern eine Ableitung besitzt, dann existiert zwischen
a und b zumindests eine Zahl $\xi$, da{\ss} gilt}
\begin{columns}
\begin{column}{6cm}
\vspace*{1cm}
\[{\color{blue}\frac{f(b)-f(a)}{b-a}}={\color{green!50!black} f'(\xi)}\]
\[ (a<{\color{green!50!black} \xi}<b)\]
\end{column}
\begin{column}{6cm}
\begin{center}
\input{function_fig5}
\end{center}
\end{column}
\end{columns}
{\bfseries Achtung:} Der MWS garantiert nur die Existenz mindestens
eines Punktes $\xi$, sagt jedoch nichts dar\"uber aus, wo diese(s)
$\xi$ (die $\xi$-s) zu finden ist (sind)!
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{H\"ohere Ableitungen}
Wie aus den vorigen Folien klar sein sollte, erzeugt der Vorgang des Differenzierens aus
einer Funktion $f(x)$ eine neue Funktion, $f'(x)$. Soferne $f'(x)$ selbst wieder differenzierbar
ist, kann man nat\"urlich nochmals differenzieren:
\[[f'(x)]'=f''(x)=\frac{\mathsf{d}^2f}{\mathsf{d}x^2}\]
Wird eine Funktion $n$-mal differenziert, so spricht man von der $n$-ten Ableitung
\[f^{(n)}(x)=\frac{\mathsf{d}^nf}{\mathsf{d}x^n}\]
Ein paar Anmerkungen zu h\"oheren Ableitungen:
\begin{itemize}
\item Eine Ableitung kann verglichen zur Funktion selbst 
eine eine eingeschr\"ankte Definitionsmenge haben. Z.B.
\[f(x)=\sqrt[\leftroot{3}\uproot{1}3]{x},\;D=\mathbb{R}\qquad 
  f'(x)=x^{-2/3},\;D=\mathbb{R}\setminus\lbrace0\rbrace
\]
\item Manche Funktionen haben unendlich viele Ableitungen, x.B. $e^x$, $\sin x$, $\frac{1}{1-x^2}$.
Diese k\"onnen gleich sein ($e^x$) oder sich periodisch wiederholen ($\sin x$), oder aber wirklich
alle unterschiedlich sein ($\frac{1}{1-x^2}$).
\item Hingegen hat ein Polynom $n$-ten Grades genau $n$ von Null verschiedene Ableitungen. Z.B. $f(x)=
3x^3-x^2+5x-1$, $f'(x)=9x^2-2x+5$, $f''(x)=18x-2$, $f'''(x)=18$, $f^{(n\ge4)}=0$.

\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Kurvendiskussion} 
{Unter {\em Kurvendiskussion} versteht
man i.a.\ das Bestimmen von Nullstellen, Extremstellen und
Wendepunkten von Funktionen (was damit gemeint ist in K\"urze). Fr\"uher
war eine Kurvendiskussion unumg\"anglich, wenn man eine (genauen) Zeichnung
einer Funktion wollte. Dies erledigt heute der Computer, 
aber trotzdem braucht man of mehr als ein Bild\\[3ex]}

\only<1>{{\bfseries Beispiel 1}: $f(x)=e^{-x}\cos x$
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.65,yscale=1.2]
\clip (-1,-1) rectangle (8,1.5);
\draw[->] (-0.5,0) -- (7.5,0);
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,1.25);

  \foreach \x/\xtext in { 1/1 , 2/2 , 3/3 , 4/4 , 5/5 , 6/6 , 7/7 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

  \foreach \y/\ytext in {  1/1 }
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east,left=2pt,fill=white] {$\ytext$};


\draw[thick,color=red] plot[domain=-0.2:7.1,samples=750,id=excosx] function{ exp(-x)*cos(x)};

\end{tikzpicture}
\end{center}
Dies ist der Prototyp einer ged\"ampften Schwingung. Durch den multiplikativen
$\cos x$ Term gibt es unendlich viele Nullstellen, Maxima, Minima und Wendepunkte --- k\"onnen Sie diese aus der Skizze ablesen?
}
\only<2>{{\bfseries Beispiel 2}: Lennard-Jones Potential $U(r)=
4\epsilon\Big[\Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{12}-\Big(\frac{\sigma}{r}\Big)^{6}\Big]$

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.65,yscale=1.2]
\clip (-1,-1) rectangle (8,1.5);
\draw[->] (-0.5,0) -- (7.5,0);
\draw[->] (0,-0.5) -- (0,1.25);

  \foreach \x/\xtext in { 1/1 , 2/2 , 3/3 , 4/4 , 5/5 , 6/6 , 7/7 }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

  \foreach \y/\ytext in {  1/1 }
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east,left=2pt,fill=white] {$\ytext$};


\draw[thick,color=red] plot[domain=1.75:7.1,samples=750,id=ulj] 
function{ 4*((2/x)**12-(2/x)**6)};

\end{tikzpicture}
\end{center}
Das Lennard-Jones Potential kann z.B.\ verwendet werden um (n\"aherungsweise)
Wechselwirkungen zwischen Edelgasatomen zu beschreiben. Der Plot wurde
f\"ur $\epsilon=1$ und $\sigma=2$ gemacht. K\"onnten Sie ohne Kurvendiskussion
erkennen, da{\ss} der Nulldurchgang bei $\sigma$ liegt, das Minimum bei $\sqrt[6]{2}\sigma$ liegt, und die Tiefe des Minimums $-\epsilon$ betr\"agt?
}
\only<3>{
{\bfseries Anmerkung:} Im Folgenden wird angenommen, da{\ss} Sie Nullstellen
der wichtigsten Funktionen bestimmen k\"onnen. Dies wird in den \"Ubungen speziell behandelt; Sie sollten sich aber fragen, ob Sie (alle) Nullstellen von z.B.
$12x^3-12x^2-14x$, $\ln(3-x^2)$, $(x-2)^2\sin x$, $\cos(3x-\pi/3)$ bestimmen k\"onnten\ldots
}

\vspace*{3cm}
$\;\;$
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Maxima und Minima einer Funktion}

Eine Funktion $f(x)$ hat an der Stelle $a$ ein lokales Maximum ({\color{blue}Minimum}), wenn in einer Umgebung $a-\varepsilon<x<a+\varepsilon$ gilt
\[f(a)> f(x) \qquad ({\color{blue}f(a)< f(x)})\]
wobei $a$ bzw. die $x$ des Intervalls in der Definitionsmenge von $f(x)$ liegen m\"ussen. Gilt die entsprechende Ungleichung f\"ur die gesamte Definitionsmenge, so spricht man vom {\em globalen} Maximum ({\color{blue}Minimum}).\\[2ex]

Bevor wir der Frage nachgehen, wie Differentiation beim Suchen nach lokalen
Maxima/Minima helfen kann, sei angemerkt, da{\ss} Maxima/Minima durchaus an
Stellen auftreten k\"onnen, an denen die Ableitung der Funktion {\em nicht}
definiert ist! 

\begin{center}
\begin{columns}
\begin{column}{3.5cm}
\[f(x)=\left|x\right|\]
\input{function_fig4a}
Minimum bei $x=0$
\end{column}
\begin{column}{3.5cm}
\[f(x)=2-x^{2/3}\]
\input{function_fig4b}
Maximum bei $x=0$
\end{column}
\end{columns}
\end{center}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Maxima und Minima einer Funktion}
Betrachten wir folgende (\"uberall differenzierbare) Funktion, die ein
Maximum bei $x=x_H$ und ein Minimum bei $x=x_T$ besitzt:


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1.2,yscale=0.65]
\clip (-1,-1.5) rectangle (6,6);
\draw[->] (-0.5,0) -- (3.5,0);
\draw[->] (0,-1.5) -- (0,5.0);

\draw[thick] plot[domain=-0.25:4,samples=750,id=sf1] function{ x*x*x-6*x*x+9*x};

  \foreach \x/\xtext in { 1/x_H , 3/x_T   }
    \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

\draw[thin,color=red] (1,0) -- (1,5.5);

\only<2-4>{
\draw[thick,dashed,color=blue] (-0.1,2.3625)  node[below] {$f'(x_H-\varepsilon)>0$} -- (0.75,3.79688) -- (1.5, 5.0625);
\draw[thick,dashed,color=green!50!black] ( 0.5,4.8125) -- (1.25,3.82813) -- (2.0, 2.84375) node[right] {$f'(x_H+\varepsilon)<0$};
}
\only<3-4>{
\draw[thick,dashed,color=gray]    (2.0, 1.15625) node {$f'(x_T+\varepsilon)<0$} -- (3.5, -0.8125);
\draw[thick,dashed,color=orange] ( 2.5,-1.0625) --  (4,1.46875) node[right] {$f'(x_T+\varepsilon)<0$};
}

\only<4>{
\draw[thick,color=red] (0,4) -- (2,4) node[right] {$f'(x_H)=0$} ;
\draw[thick,color=red] (2,0) -- (4,0) node[right] {$f'(x_T)=0$} ;;
}


\end{tikzpicture}
\end{center}

{\small
\visible<2-4>{Innerhalb einer gewissen Umgebung um $x_H$ gilt, da{\ss}
f\"ur {\color{blue} $x<x_H$ $f(x)$} (streng) monoton wachsend, f\"ur {\color{green!50!black}$x>x_H$ $f(x)$}
(streng) monoton fallend ist; dementsprechend ist f\"ur {\color{blue}$x<x_H$
$f'(x)>0$} und f\"ur {\color{green!50!black}$x> x_H$ $f'(x)<0$}.}\visible<3-4>{ Sinngem{\"a}{\ss} analoges gilt f\"ur die Umgebung von $x_T$.}\visible<4>{ Die erste Ableitung $f'(x)$
\"andert also an $x_H$ bzw. $x_T$ ihr Vorzeichen, d.h., $\alert{f'(x_H)=f'(x_T)=0}$.}
}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Maxima und Minima einer Funktion}
Basierend auf diesen \"Uberlegungen, k\"onnen wir schlie{\ss}en, da{\ss}
f\"ur ein Maximum bzw.\ Minimum gelten mu{\ss}: \alert{$f'(x)=0$}. Dies
stellt sich als ein notwendiges (jedoch nicht hinreichendes) Kriterium heraus.
Dar\"uberhinaus reicht es alleine nicht zur Entscheidung aus, ob es sich an der
betreffenden Stelle um ein Maximum oder Minimum handelt.

Betrachten wir daher nochmals die Skizze in der Umgebung von $x_H$ bzw.\ $x_T$:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1.2,yscale=0.65]
\clip (-1,-1.) rectangle (6,6);
\draw[->] (-0.5,0) -- (3.5,0);
\draw[->] (0,-1.5) -- (0,5.0);

\draw[thick] plot[domain=-0.25:4,samples=750,id=sf1] function{ x*x*x-6*x*x+9*x};

  \foreach \x/\xtext in { 1/x_H , 3/x_T   }
    \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

\draw[thin,color=red] (1,0) -- (1,5.5);

\only<1>{\draw[thick,dashed,color=blue] (-0.1,2.3625)  node[below] {$f'(x_H-\varepsilon)>0$} -- (0.75,3.79688) -- (1.5, 5.0625);
\draw[thick,dashed,color=green!50!black] ( 0.5,4.8125) -- (1.25,3.82813) -- (2.0, 2.84375) node[right] {$f'(x_H+\varepsilon)<0$};

\draw[thick,color=red] (0,4) -- (2,4) node[right] {$f'(x_T)=0$} ;;
}

\only<2>{

\draw[thick,dashed,color=gray]    (2.0, 1.15625) node {$f'(x_T+\varepsilon)<0$} -- (3.5, -0.8125);
\draw[thick,dashed,color=orange] ( 2.5,-1.0625) --  (4,1.46875) node[right] {$f'(x_T+\varepsilon)<0$};
\draw[thick,color=red] (2,0) -- (4,0) node[right] {$f'(x_T)=0$} ;
}

\only<3>{
\draw[color=red] (1,4) circle (0pt) node[above] {$f''(x_H)<0$};
\draw[color=red] (3,0.5) circle (0pt) node[above] {$f''(x_T)>0$};
}

\end{tikzpicture}
\end{center}
\only<1>{
Wenn Sie die Abfolge {\color{blue}$f'(x_H-\varepsilon)$}, \alert{$f'(x_H)$}, {\color{green!50!black}$f'(x_H+\varepsilon)$} betrachten, so erkennen Sie, da{\ss} $f'(x)$
in der Umgebung von $x_H$ monoton fallend ist. Die \alert{Ableitung} von $f'(x)$,
d.h., \alert{$f''(x)$} ist somit in diesem Bereich kleiner als null ($f''(x)<0$).
}

\only<2>{ Analog ist $f'(x)$ in der Umgebung von $x=x_T$ monoton
steigend, d.h., $f''(x)>0$ in diesem Bereich.}

\only<3>{Insbesondere gilt also $f''(x_H)<0$ und
$f''(x_T)>0$. Dies gilt ganz allgemein: \alert{ F\"ur Maxima gilt $f'(x_{max})=0$, $f''(x_{max})<0$; f\"ur Minima: $f'(x_{min})=0$, $f''(x_{min})>0$}}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Wendepunkte}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1.2,yscale=0.65]
\clip (-1,-1.) rectangle (6,6);
\draw[->] (-0.5,0) -- (3.5,0);
\draw[->] (0,-1.5) -- (0,5.0);

\draw[thick] plot[domain=-0.25:4,samples=750,id=sf1] function{ x*x*x-6*x*x+9*x};

\only<1>{  \foreach \x/\xtext in { 1/x_H , 3/x_T   }
    \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};}
\only<2->{  \foreach \x/\xtext in { 1/x_H , 2/x_W , 3/x_T   }
    \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};}

\draw[thin] (1,0) -- (1,5.5);
\only<2->{\draw[thin,color=red] (2,0) -- (2,2);}

\only<1->{
\draw[color=red] (1,4) circle (0pt) node[above] {$f''(x_H)<0$};
\draw[color=red] (3,0.5) circle (0pt) node[above] {$f''(x_T)>0$};
}
\only<2->{
\draw[color=red] (2,2) circle (0pt) node[right] {$f''(x_W)=0$};
}
\only<3->{
\draw[color=red] (1,1) circle (0pt) node {\color{blue}konkav};
\draw[color=red] (3,3) circle (0pt) node {\color{green!50!black}konvex};
}

\end{tikzpicture}
\end{center}

\visible<1->{Wenn also $f''(x)$ in der Umgebung des Maximums $< 0$ und in der Umgebung
des Minimums $>0$ ist,}\visible<2->{ so mu{\ss} dazwischen ein Punkt $x_W$ liegen, an dem
\alert{$f''(x)=0$}. Derartige Punkte (soferne $f'(x_W)\ne 0$!) bezeichnet man
als \alert{Wendepunkte}.\\[3ex]}

\visible<3->{Anmerkung: Das Vorzeichen der zweiten Ableitung beschreibt das
{\em Kr\"ummungsverhalten} der Funktion. Bereiche mit $f''(x)<0$ bezeichnet man
als {\em konkav}, solche mit $f''(x)>0$ als {\em konvex}.
}

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Spezialf\"alle}
Es kann vorkommen, da{\ss} an einer Stelle sowohl 1.\ als auch 2.\ Ableitung
verschwinden, d.h.,
\[f'(x_0)=f''(x_0)=0\]
(Beispiele w\"aren $f_1(x)=x^3$ und $f_2(x)=x^4$ an der Stelle $x_0=0$!)
Beim Punkt $x_0$ kann es sich um eine Extremstelle (Max./Min.) oder
um einen Wendepunkt handeln. Derartige fragliche Stellen werden wie
folgt untersucht:\\[3ex]

{\em Es ist so lange weiter zu differenzieren, bis man eine Ableitung findet,
die an dieser Stelle nicht verschwindet, d.h., $f^{(n)}\ne 0$.\\[2ex]

Ist die Ordnung $n$ der Ableitung, die an der Stelle $x=x_0$ erstmalig
nicht verschwindet, \alert{gerade}, dann besitzt f(x) dort ein
\alert{lokales Extremum}: f\"ur einen \alert{negativen} Wert der
Ableitung ein \alert{Maximum ($f^{(n)}<0$)}, f\"ur einen \alert{posiven} Wert
ein \alert{Minimum ($f^{(n)}>0$)}.\\[2ex]

Ist die Ordnung $n$ dieser Ableitung \alert{ungerade}, dann besitzt die
Funktion an diesem Punkt einen \alert{Wendepunkt} [Bartsch S.~147].}\\[3ex]

Bitte verwenden Sie dieses Kriterium um zu \"uberpr\"ufen, da{\ss}
$f_1(x)=x^3$ an der Stelle $x_0=0$ einen Wendepunkt und $f_2(x)=x^4$
an der Stelle $x_0=0$ ein Minimum hat.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Arbeitsprogramm Kurvendiskussion}
Wenn im Rahmen dieser Vorlesung bzw.\ der begleitenden \"Ubungen eine
(vollst\"andige) Kurvendiskussion verlangt ist, so sind folgende Punkte
zu behandeln:

\begin{itemize}
\item Definitionsmenge $D$, Verhalten von $f(x)$ f\"ur $\mathsf{x\rightarrow\pm\infty}$, Verhalten der Funktion in der N\"ahe von Definitionsl\"ucken ({\em Polstellen})
\item Nullstelle(n) $f{x_N}$, $f(x_N)=0$
\item Extremstelle(n) $x_E$, $f'(x_E)=0$, Bestimmung mittels 2.\
Ableitung, ob es sich um ein Maximum ($f''(x_E)<0$) oder ein Minimum
($f''(x_E)>0$) handelt.
\item Wendepunkt(e) $x_W$, $f''(x_W)=0$
\item Die Werte der Funktion f\"ur die Extremstellen $x_E$ bzw.\ die Wendestellen $x_W$ sind anzugeben.
\item Gibt es Punkte f\"ur die $f'(x_i)=f''(x_i)=0$, so ist wie eben
besprochen zu entscheiden, ob es sich um Wendepunkte, Maxima oder Minima
handelt.
\end{itemize}

\vspace*{3ex}
Zum Abschlu{\ss} zwei durchgerechnete Beispiele: Das erste ist so einfach wie m\"oglich gehalten und illustriert die besprochenen Punkte. Das zweite ist relative schwierig und dient der Vertiefung. Zur \"Ubung empfehle ich unbedingt eine
vollst\"andige Kurvendiskussion von $f(x)=e^{-x}\sin x$!

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel I}
Vollst\"andige Kurvendiskussion von $f(x)=x^3-6x^2+9x$\\[2ex]

1.) $D=\mathbb{R}$; F\"ur Verhalten $x\rightarrow\pm\infty$ gen\"ugt
es zu wissen, wie sich die h\"ochste Potenz, $x^3$, verh\"alt. Daraus
folgt aber sofort $f(x)\rightarrow-\infty$ f\"ur $x\rightarrow-\infty$
und $f(x)\rightarrow+\infty$ f\"ur $x\rightarrow+\infty$\\[1.5ex]

2.) Nullstellen: $x^3-6x^2+9x=x(x^2-6x+9)=x(x-3)^2$, somit
$x_{N,1}=0$, $x_{N,2}=3$. (Wenn Sie die Faktorisierung im 2. Schritt
nicht ``sehen'', so l\"osen Sie die quadratische Gleichung!)\\[1.5ex] 

3.) Bevor wir uns auf die Suche nach Extrem- und Wendestellen machen,
berechnen wir die ben\"otigten Ableitungen:
\[f'(x)=3x^2-12x+9\qquad f''(x)=6x-12\]

4.) Extremstellen: f'(x)=0
\[3x^2-12x+9=0\qquad x^2-4x+3=0\qquad _2x_1=2\pm\sqrt{2^2-3}\qquad x_{E,1}=1,\,x_{E,2}=3\]
und
\[f''(x_{E,1})=f''(1)={\color{white}1}6-12<0\quad\Rightarrow\;\text{Maximum bei } H(1,4)\]
\[f''(x_{E,2})=f''(3)=18-12>0\quad\Rightarrow\;\text{Minimum bei } T(3,0)\]

5.) Wendepunkt: f''(x)=0
\[6x-12=0\qquad x=2 \quad\Rightarrow\quad\text{Wendepunkt in} W(2,2)\]
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Beispiel I --- Graph der Funktion $f(x)=x^3-6x^2+9x$}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1.5,yscale=1]
\clip (-2,-1.) rectangle (6,6);
\draw[->] (-1.5,0) -- (4.5,0);
\draw[->] (0,-1.5) -- (0,5.0);

\draw[thick] plot[domain=-0.25:4,samples=750,id=sf1] function{ x*x*x-6*x*x+9*x};

\foreach \x/\xtext in { -1/-1 , 1/1 , 2/2 , 3/3 , 4/4   }
    \draw (\x cm,3pt) -- (\x cm,-3pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

\foreach \y/\ytext in { 1/1 , 2/2 , 3/3 , 4/4   }
    \draw (3pt,\y cm) -- (-3pt,\y cm) node[anchor=east,fill=white] {$\ytext$};


\filldraw[color=red,xscale=1.,yscale=1] (0,0) circle (2pt) node[left] {$N_1(0,0)$};
\filldraw[color=red,xscale=1.,yscale=1] (1,4) circle (2pt) node[above] {$H(1,4)$};
\filldraw[color=red,xscale=1.,yscale=1] (2,2) circle (2pt) node[right] {$W(2,2)$};
\filldraw[color=red,xscale=1.,yscale=1] (3,0) circle (2pt) node[above] {$T(3,0)=N_2$};

\end{tikzpicture}
\end{center}\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel II}
Vollst\"andige Kurvendiskussion von $\displaystyle{f(x)=x^{2/3}(6-x)^{1/3}=\sqrt[3]{x^2(6-x)}=\sqrt[3]{6x^2-x^3}}$\\[2ex]

1.) Die \alert<1>{Definitionsmenge ist $\mathbb{R}$}; die 3.\ Wurzel ist auch
f\"ur negative Argumente wohldefiniert! Zum Verst\"andnis des
\alert<2>{Verhaltens der Funktion f\"ur $x\rightarrow\pm\infty$} betrachten wir
die Funktion wie oben ganz rechts angeschrieben: Unter der Wurzel
steht ein Polynom 3.\ Grades, d.h., f\"ur $x\rightarrow\pm\infty$ ist
nur der Term $-x^3$ (h\"ochste Potenz) relevant. Dieser steht unter
einer 3.\ Wurzel, d.h., $\sqrt[3]{-x^3}=-x$. M.a.W., f\"ur
$x\rightarrow\pm\infty$ verh\"alt sich die Funktion wie $-x$.
($f(x)\rightarrow+\infty$ f\"ur $x\rightarrow-\infty$,
$f(x)\rightarrow-\infty$ f\"ur $x\rightarrow+\infty$).\\[1.5ex]

2.) Die \alert<3>{Nullstellen} $x_{N,1}=0$ und $x_{N,2}=6$ lassen sich unmittelbar
aus der Angabe ablesen.\\[1.5ex]

3.) \alert<4>{Berechnen der Ableitungen:} {\em(Bitte zuerst einmal selbst versuchen!)}\\
\only<5>{{\small
\[f'(x)=\frac{1}{3}(6x^2-x^3)^{-2/3}(12x-3x^2)=
\frac{x(4-x)}{(x^2(6-x))^{2/3}}=
\frac{\cancel{x}(4-x)}{\cancel{x}(x(6-x)^2)^{1/3}}=\]
\[=
\frac{4-x}{x^{1/3}(6-x)^{2/3}}={\color{ForestGreen}(4-x)}\alert{x^{-1/3}(6-x)^{-2/3}}\]
\[f''(x)=
(-1)x^{-\frac{1}{3}}(6-x)^{-\frac{2}{3}}+
(4-x)(-\frac{1}{3})x^{-4/3}(6-x)^{-\frac{2}{3}}+
(4-x)x^{-\frac{1}{3}}(-\frac{2}{3})(6-x)^{-\frac{5}{3}}(-1)=
\]
\[=-\frac{3\,x\,(6-x)+(4-x)(6-x)-2(4-x)x}{3\,x^{4/3}\,(6-x)^{5/3}}=\ldots=
\frac{-8}{\alert{x^{4/3}\,(6-x)^{5/3}}}\]
}}


\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel II}
Nachdem wir uns von der Anstrengung erholt haben, halten wir fest, da{\ss}
die \alert<1>{beiden Ableitungen bei $x=0$ und $x=6$ Definitionsl\"ucken} haben. Die
Umgebung dieser beiden Punkte geh\"ort gesondert untersucht!\\[1.5ex]

4.) (a) \alert<2>{Nullsetzen der 1.\ Ableitung} f\"uhrt sofort auf $x_E=4$.
$f''(4)=\alert<3>{-8/[4^{1/3}(6-4)^{5/3}]<0}$ (was immer der genaue Wert des
Nenners ist, er ist $>0$, und der Z\"ahler ist $-8$). Somit gibt es
ein Maximum $H(4,2^{5/3})$.\\[1.5ex]

{\small (b) Wir untersuchen jetzt das Vorzeichen der 1.\ Ableitung f\"ur $0-\epsilon$, $0+\epsilon$, $6-\epsilon$, $6+\epsilon$ ($\epsilon$ ist eine (sehr) kleine
reelle Zahl $>0$). Positive Faktoren sind in {\color{green!50!black}gr\"un}, negative Faktoren in {\color{blue}blau} gef\"arbt.
\[f'(-\epsilon)=\frac{\color{green!50!black}4+\epsilon}{{\color{blue}(-\epsilon)^{1/3}}{\color{green!50!black}(6+\epsilon)^{2/3}}}<0\]
\[f'(+\epsilon)=\frac{\color{green!50!black}4-\epsilon}{{\color{green!50!black}(+\epsilon)^{1/3}}{\color{green!50!black}(6-\epsilon)^{2/3}}}>0\]
Hinweis: $\epsilon$ ist jedenfalls viel kleiner als 4 oder 6!\\
Wie Sie sehen wechselt die 1.\ Ableitung um $x=0$ das Vorzeichen von negativ
auf positiv. Somit handelt es sich bei $x_E=0$ aber um ein Extremum, genauer
um das Minimum $T(0,0)$.

\[f'(6-\epsilon)=\frac{\color{blue}4-6+\epsilon}{{\color{green!50!black}(6-\epsilon)^{1/3}}{\color{green!50!black}(6-6+\epsilon)^{2/3}}}=\frac{\color{blue}-2+\epsilon}{{\color{green!50!black}(6-\epsilon)^{1/3}}{\color{green!50!black}(+\epsilon^2)^{1/3}}}<0\]
\[f'(6+\epsilon)=\frac{\color{blue}4-6-\epsilon}{{\color{green!50!black}(6+\epsilon)^{1/3}}{\color{green!50!black}(6-6-\epsilon)^{2/3}}}=\frac{\color{blue}-2-\epsilon}{{\color{green!50!black}(6+\epsilon)^{1/3}}{\color{green!50!black}((-\epsilon)^2)^{1/3}}}<0\]
Das Vorzeichen \"andert sich nicht, bei $x=6$ liegt kein Extremum vor.

}
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel II}
5.) Es gibt keine Nullstelle f\"ur $f''(x)$.  Allerdings haben wir noch
einen problematischen Punkt, $x=6$, ``offen''. Wir wissen bereits, da{\ss}
es dort kein Extremum gibt. Jetzt pr\"ufen wir, ob sich zwischen $6-\epsilon$
und $6+\epsilon$ das Vorzeichen von $f''(x)$ \"andert:

\[f''(6-\epsilon)=\frac{\color{blue}-8}
{{\color{green!50!black}(6-\epsilon)^{1/3}}{\color{green!50!black}(6-6+\epsilon)^{5/3}}}<0\]

\[f''(6+\epsilon)=\frac{\color{blue}-8}
{{\color{green!50!black}(6+\epsilon)^{1/3}}{\color{blue}(6-6-\epsilon)^{5/3}}}>0\]

Tats\"achlich \"andert die 2.\ Ableitung um $x=6$ ihr Vorzeichen, somit
ist der Punkt $W(6,0)$ als Wendepunkt identifiziert.

\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Beispiel II}
Zum Abschlu{\ss} noch der Graph unseres zweiten Beispiels \ldots

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.65,yscale=0.65]
\clip (-2,-4) rectangle (8,5);
\draw[->] (-1.5,0) -- (7.5,0);
\draw[->] (0,-3.5) -- (0,4.5);


  \foreach \x/\xtext in { -1/-1 , 1/1 , 2/2 , 3/3 , 4/4 , 5/5 , 6/6 , 7/7   }
    \draw (\x cm,1pt) -- (\x cm,-1pt) node[anchor=north,below=5pt,fill=white] {$\xtext$};

  \foreach \y/\ytext in {  1/1 , 2/2 , 3/3 , 4/4 }
    \draw (1pt,\y cm) -- (-1pt,\y cm) node[anchor=east,left=2pt,fill=white] {$\ytext$};


\draw[thick,color=red] plot[domain=-1.5:7,samples=750,id=sf2] function{ (x*x)**0.333333 * (6-x)/abs(6-x)*(abs(6-x))**0.333333};

\draw[thin] (-5,5) -- (5,-5);

\filldraw[red] (4,3.1748) circle(3pt) node[above] {$(4,2^{5/3})$};

\end{tikzpicture}
\end{center}

Neben der Funktion (in rot) ist auch das asymptotische Verhalten $f(x)\propto -x$ als d\"unne, schwarze Gerade eingezeichnet.

{\small {\bfseries Anmerkung:} Um die Funktion in Mathematica 
  zu plotten, m\"ussen Sie die Funktion \texttt{Surd[]} verwenden; damit
  erzwingen Sie, dass Mathematica die reelle 3. Wurzel berechnet. D.h.,\\
  \texttt{Plot[Surd[6x\^2-x\^3,3],\{x,-2,10\}]}
}

\end{frame}


%---------------------------------------------------------------------
{\tiny
\section*{GNU Free Documentation License}
\phantomsection  % so hyperref creates bookmarks
%\addcontentsline{toc}{chapter}{GNU Free Documentation License}
%\label{label_fdl}

 \begin{center}

       Version 1.2, November 2002


 Copyright \copyright{} 2000,2001,2002  Free Software Foundation, Inc.
 
 \bigskip
 
     51 Franklin St, Fifth Floor, Boston, MA  02110-1301  USA
  
 \bigskip
 
 Everyone is permitted to copy and distribute verbatim copies
 of this license document, but changing it is not allowed.
\end{center}


\begin{center}
{\bf\large Preamble}
\end{center}

The purpose of this License is to make a manual, textbook, or other
functional and useful document ``free'' in the sense of freedom: to
assure everyone the effective freedom to copy and redistribute it,
with or without modifying it, either commercially or noncommercially.
Secondarily, this License preserves for the author and publisher a way
to get credit for their work, while not being considered responsible
for modifications made by others.

This License is a kind of ``copyleft'', which means that derivative
works of the document must themselves be free in the same sense.  It
complements the GNU General Public License, which is a copyleft
license designed for free software.

We have designed this License in order to use it for manuals for free
software, because free software needs free documentation: a free
program should come with manuals providing the same freedoms that the
software does.  But this License is not limited to software manuals;
it can be used for any textual work, regardless of subject matter or
whether it is published as a printed book.  We recommend this License
principally for works whose purpose is instruction or reference.


\begin{center}
{\Large\bf 1. APPLICABILITY AND DEFINITIONS\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{1. APPLICABILITY AND DEFINITIONS}
\end{center}

This License applies to any manual or other work, in any medium, that
contains a notice placed by the copyright holder saying it can be
distributed under the terms of this License.  Such a notice grants a
world-wide, royalty-free license, unlimited in duration, to use that
work under the conditions stated herein.  The ``\textbf{Document}'', below,
refers to any such manual or work.  Any member of the public is a
licensee, and is addressed as ``\textbf{you}''.  You accept the license if you
copy, modify or distribute the work in a way requiring permission
under copyright law.

A ``\textbf{Modified Version}'' of the Document means any work containing the
Document or a portion of it, either copied verbatim, or with
modifications and/or translated into another language.

A ``\textbf{Secondary Section}'' is a named appendix or a front-matter section of
the Document that deals exclusively with the relationship of the
publishers or authors of the Document to the Document's overall subject
(or to related matters) and contains nothing that could fall directly
within that overall subject.  (Thus, if the Document is in part a
textbook of mathematics, a Secondary Section may not explain any
mathematics.)  The relationship could be a matter of historical
connection with the subject or with related matters, or of legal,
commercial, philosophical, ethical or political position regarding
them.

The ``\textbf{Invariant Sections}'' are certain Secondary Sections whose titles
are designated, as being those of Invariant Sections, in the notice
that says that the Document is released under this License.  If a
section does not fit the above definition of Secondary then it is not
allowed to be designated as Invariant.  The Document may contain zero
Invariant Sections.  If the Document does not identify any Invariant
Sections then there are none.

The ``\textbf{Cover Texts}'' are certain short passages of text that are listed,
as Front-Cover Texts or Back-Cover Texts, in the notice that says that
the Document is released under this License.  A Front-Cover Text may
be at most 5 words, and a Back-Cover Text may be at most 25 words.

A ``\textbf{Transparent}'' copy of the Document means a machine-readable copy,
represented in a format whose specification is available to the
general public, that is suitable for revising the document
straightforwardly with generic text editors or (for images composed of
pixels) generic paint programs or (for drawings) some widely available
drawing editor, and that is suitable for input to text formatters or
for automatic translation to a variety of formats suitable for input
to text formatters.  A copy made in an otherwise Transparent file
format whose markup, or absence of markup, has been arranged to thwart
or discourage subsequent modification by readers is not Transparent.
An image format is not Transparent if used for any substantial amount
of text.  A copy that is not ``Transparent'' is called ``\textbf{Opaque}''.

Examples of suitable formats for Transparent copies include plain
ASCII without markup, Texinfo input format, LaTeX input format, SGML
or XML using a publicly available DTD, and standard-conforming simple
HTML, PostScript or PDF designed for human modification.  Examples of
transparent image formats include PNG, XCF and JPG.  Opaque formats
include proprietary formats that can be read and edited only by
proprietary word processors, SGML or XML for which the DTD and/or
processing tools are not generally available, and the
machine-generated HTML, PostScript or PDF produced by some word
processors for output purposes only.

The ``\textbf{Title Page}'' means, for a printed book, the title page itself,
plus such following pages as are needed to hold, legibly, the material
this License requires to appear in the title page.  For works in
formats which do not have any title page as such, ``Title Page'' means
the text near the most prominent appearance of the work's title,
preceding the beginning of the body of the text.

A section ``\textbf{Entitled XYZ}'' means a named subunit of the Document whose
title either is precisely XYZ or contains XYZ in parentheses following
text that translates XYZ in another language.  (Here XYZ stands for a
specific section name mentioned below, such as ``\textbf{Acknowledgements}'',
``\textbf{Dedications}'', ``\textbf{Endorsements}'', or ``\textbf{History}''.)  
To ``\textbf{Preserve the Title}''
of such a section when you modify the Document means that it remains a
section ``Entitled XYZ'' according to this definition.

The Document may include Warranty Disclaimers next to the notice which
states that this License applies to the Document.  These Warranty
Disclaimers are considered to be included by reference in this
License, but only as regards disclaiming warranties: any other
implication that these Warranty Disclaimers may have is void and has
no effect on the meaning of this License.


\begin{center}
{\Large\bf 2. VERBATIM COPYING\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{2. VERBATIM COPYING}
\end{center}

You may copy and distribute the Document in any medium, either
commercially or noncommercially, provided that this License, the
copyright notices, and the license notice saying this License applies
to the Document are reproduced in all copies, and that you add no other
conditions whatsoever to those of this License.  You may not use
technical measures to obstruct or control the reading or further
copying of the copies you make or distribute.  However, you may accept
compensation in exchange for copies.  If you distribute a large enough
number of copies you must also follow the conditions in section~3.

You may also lend copies, under the same conditions stated above, and
you may publicly display copies.


\begin{center}
{\Large\bf 3. COPYING IN QUANTITY\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{3. COPYING IN QUANTITY}
\end{center}


If you publish printed copies (or copies in media that commonly have
printed covers) of the Document, numbering more than 100, and the
Document's license notice requires Cover Texts, you must enclose the
copies in covers that carry, clearly and legibly, all these Cover
Texts: Front-Cover Texts on the front cover, and Back-Cover Texts on
the back cover.  Both covers must also clearly and legibly identify
you as the publisher of these copies.  The front cover must present
the full title with all words of the title equally prominent and
visible.  You may add other material on the covers in addition.
Copying with changes limited to the covers, as long as they preserve
the title of the Document and satisfy these conditions, can be treated
as verbatim copying in other respects.

If the required texts for either cover are too voluminous to fit
legibly, you should put the first ones listed (as many as fit
reasonably) on the actual cover, and continue the rest onto adjacent
pages.

If you publish or distribute Opaque copies of the Document numbering
more than 100, you must either include a machine-readable Transparent
copy along with each Opaque copy, or state in or with each Opaque copy
a computer-network location from which the general network-using
public has access to download using public-standard network protocols
a complete Transparent copy of the Document, free of added material.
If you use the latter option, you must take reasonably prudent steps,
when you begin distribution of Opaque copies in quantity, to ensure
that this Transparent copy will remain thus accessible at the stated
location until at least one year after the last time you distribute an
Opaque copy (directly or through your agents or retailers) of that
edition to the public.

It is requested, but not required, that you contact the authors of the
Document well before redistributing any large number of copies, to give
them a chance to provide you with an updated version of the Document.


\begin{center}
{\Large\bf 4. MODIFICATIONS\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{4. MODIFICATIONS}
\end{center}

You may copy and distribute a Modified Version of the Document under
the conditions of sections 2 and 3 above, provided that you release
the Modified Version under precisely this License, with the Modified
Version filling the role of the Document, thus licensing distribution
and modification of the Modified Version to whoever possesses a copy
of it.  In addition, you must do these things in the Modified Version:

\begin{itemize}
\item[A.] 
   Use in the Title Page (and on the covers, if any) a title distinct
   from that of the Document, and from those of previous versions
   (which should, if there were any, be listed in the History section
   of the Document).  You may use the same title as a previous version
   if the original publisher of that version gives permission.
   
\item[B.]
   List on the Title Page, as authors, one or more persons or entities
   responsible for authorship of the modifications in the Modified
   Version, together with at least five of the principal authors of the
   Document (all of its principal authors, if it has fewer than five),
   unless they release you from this requirement.
   
\item[C.]
   State on the Title page the name of the publisher of the
   Modified Version, as the publisher.
   
\item[D.]
   Preserve all the copyright notices of the Document.
   
\item[E.]
   Add an appropriate copyright notice for your modifications
   adjacent to the other copyright notices.
   
\item[F.]
   Include, immediately after the copyright notices, a license notice
   giving the public permission to use the Modified Version under the
   terms of this License, in the form shown in the Addendum below.
   
\item[G.]
   Preserve in that license notice the full lists of Invariant Sections
   and required Cover Texts given in the Document's license notice.
   
\item[H.]
   Include an unaltered copy of this License.
   
\item[I.]
   Preserve the section Entitled ``History'', Preserve its Title, and add
   to it an item stating at least the title, year, new authors, and
   publisher of the Modified Version as given on the Title Page.  If
   there is no section Entitled ``History'' in the Document, create one
   stating the title, year, authors, and publisher of the Document as
   given on its Title Page, then add an item describing the Modified
   Version as stated in the previous sentence.
   
\item[J.]
   Preserve the network location, if any, given in the Document for
   public access to a Transparent copy of the Document, and likewise
   the network locations given in the Document for previous versions
   it was based on.  These may be placed in the ``History'' section.
   You may omit a network location for a work that was published at
   least four years before the Document itself, or if the original
   publisher of the version it refers to gives permission.
   
\item[K.]
   For any section Entitled ``Acknowledgements'' or ``Dedications'',
   Preserve the Title of the section, and preserve in the section all
   the substance and tone of each of the contributor acknowledgements
   and/or dedications given therein.
   
\item[L.]
   Preserve all the Invariant Sections of the Document,
   unaltered in their text and in their titles.  Section numbers
   or the equivalent are not considered part of the section titles.
   
\item[M.]
   Delete any section Entitled ``Endorsements''.  Such a section
   may not be included in the Modified Version.
   
\item[N.]
   Do not retitle any existing section to be Entitled ``Endorsements''
   or to conflict in title with any Invariant Section.
   
\item[O.]
   Preserve any Warranty Disclaimers.
\end{itemize}

If the Modified Version includes new front-matter sections or
appendices that qualify as Secondary Sections and contain no material
copied from the Document, you may at your option designate some or all
of these sections as invariant.  To do this, add their titles to the
list of Invariant Sections in the Modified Version's license notice.
These titles must be distinct from any other section titles.

You may add a section Entitled ``Endorsements'', provided it contains
nothing but endorsements of your Modified Version by various
parties--for example, statements of peer review or that the text has
been approved by an organization as the authoritative definition of a
standard.

You may add a passage of up to five words as a Front-Cover Text, and a
passage of up to 25 words as a Back-Cover Text, to the end of the list
of Cover Texts in the Modified Version.  Only one passage of
Front-Cover Text and one of Back-Cover Text may be added by (or
through arrangements made by) any one entity.  If the Document already
includes a cover text for the same cover, previously added by you or
by arrangement made by the same entity you are acting on behalf of,
you may not add another; but you may replace the old one, on explicit
permission from the previous publisher that added the old one.

The author(s) and publisher(s) of the Document do not by this License
give permission to use their names for publicity for or to assert or
imply endorsement of any Modified Version.


\begin{center}
{\Large\bf 5. COMBINING DOCUMENTS\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{5. COMBINING DOCUMENTS}
\end{center}


You may combine the Document with other documents released under this
License, under the terms defined in section~4 above for modified
versions, provided that you include in the combination all of the
Invariant Sections of all of the original documents, unmodified, and
list them all as Invariant Sections of your combined work in its
license notice, and that you preserve all their Warranty Disclaimers.

The combined work need only contain one copy of this License, and
multiple identical Invariant Sections may be replaced with a single
copy.  If there are multiple Invariant Sections with the same name but
different contents, make the title of each such section unique by
adding at the end of it, in parentheses, the name of the original
author or publisher of that section if known, or else a unique number.
Make the same adjustment to the section titles in the list of
Invariant Sections in the license notice of the combined work.

In the combination, you must combine any sections Entitled ``History''
in the various original documents, forming one section Entitled
``History''; likewise combine any sections Entitled ``Acknowledgements'',
and any sections Entitled ``Dedications''.  You must delete all sections
Entitled ``Endorsements''.

\begin{center}
{\Large\bf 6. COLLECTIONS OF DOCUMENTS\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{6. COLLECTIONS OF DOCUMENTS}
\end{center}

You may make a collection consisting of the Document and other documents
released under this License, and replace the individual copies of this
License in the various documents with a single copy that is included in
the collection, provided that you follow the rules of this License for
verbatim copying of each of the documents in all other respects.

You may extract a single document from such a collection, and distribute
it individually under this License, provided you insert a copy of this
License into the extracted document, and follow this License in all
other respects regarding verbatim copying of that document.


\begin{center}
{\Large\bf 7. AGGREGATION WITH INDEPENDENT WORKS\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{7. AGGREGATION WITH INDEPENDENT WORKS}
\end{center}


A compilation of the Document or its derivatives with other separate
and independent documents or works, in or on a volume of a storage or
distribution medium, is called an ``aggregate'' if the copyright
resulting from the compilation is not used to limit the legal rights
of the compilation's users beyond what the individual works permit.
When the Document is included in an aggregate, this License does not
apply to the other works in the aggregate which are not themselves
derivative works of the Document.

If the Cover Text requirement of section~3 is applicable to these
copies of the Document, then if the Document is less than one half of
the entire aggregate, the Document's Cover Texts may be placed on
covers that bracket the Document within the aggregate, or the
electronic equivalent of covers if the Document is in electronic form.
Otherwise they must appear on printed covers that bracket the whole
aggregate.


\begin{center}
{\Large\bf 8. TRANSLATION\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{8. TRANSLATION}
\end{center}


Translation is considered a kind of modification, so you may
distribute translations of the Document under the terms of section~4.
Replacing Invariant Sections with translations requires special
permission from their copyright holders, but you may include
translations of some or all Invariant Sections in addition to the
original versions of these Invariant Sections.  You may include a
translation of this License, and all the license notices in the
Document, and any Warranty Disclaimers, provided that you also include
the original English version of this License and the original versions
of those notices and disclaimers.  In case of a disagreement between
the translation and the original version of this License or a notice
or disclaimer, the original version will prevail.

If a section in the Document is Entitled ``Acknowledgements'',
``Dedications'', or ``History'', the requirement (section~4) to Preserve
its Title (section~1) will typically require changing the actual
title.


\begin{center}
{\Large\bf 9. TERMINATION\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{9. TERMINATION}
\end{center}


You may not copy, modify, sublicense, or distribute the Document except
as expressly provided for under this License.  Any other attempt to
copy, modify, sublicense or distribute the Document is void, and will
automatically terminate your rights under this License.  However,
parties who have received copies, or rights, from you under this
License will not have their licenses terminated so long as such
parties remain in full compliance.


\begin{center}
{\Large\bf 10. FUTURE REVISIONS OF THIS LICENSE\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{10. FUTURE REVISIONS OF THIS LICENSE}
\end{center}


The Free Software Foundation may publish new, revised versions
of the GNU Free Documentation License from time to time.  Such new
versions will be similar in spirit to the present version, but may
differ in detail to address new problems or concerns.  See
http://www.gnu.org/copyleft/.

Each version of the License is given a distinguishing version number.
If the Document specifies that a particular numbered version of this
License ``or any later version'' applies to it, you have the option of
following the terms and conditions either of that specified version or
of any later version that has been published (not as a draft) by the
Free Software Foundation.  If the Document does not specify a version
number of this License, you may choose any version ever published (not
as a draft) by the Free Software Foundation.


\begin{center}
{\Large\bf ADDENDUM: How to use this License for your documents\par}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{ADDENDUM: How to use this License for your documents}
\end{center}

To use this License in a document you have written, include a copy of
the License in the document and put the following copyright and
license notices just after the title page:

\bigskip
\begin{quote}
    Copyright \copyright{}  YEAR  YOUR NAME.
    Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
    under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
    or any later version published by the Free Software Foundation;
    with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
    A copy of the license is included in the section entitled ``GNU
    Free Documentation License''.
\end{quote}
\bigskip
    
If you have Invariant Sections, Front-Cover Texts and Back-Cover Texts,
replace the ``with \dots\ Texts.'' line with this:

\bigskip
\begin{quote}
    with the Invariant Sections being LIST THEIR TITLES, with the
    Front-Cover Texts being LIST, and with the Back-Cover Texts being LIST.
\end{quote}
\bigskip
    
If you have Invariant Sections without Cover Texts, or some other
combination of the three, merge those two alternatives to suit the
situation.

If your document contains nontrivial examples of program code, we
recommend releasing these examples in parallel under your choice of
free software license, such as the GNU General Public License,
to permit their use in free software.

%---------------------------------------------------------------------
}
\end{document}


